\documentclass[12pt,a4paper,oneside,fleqn,openany]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[slovene]{babel}

%\usepackage{algorithm2e}

\usepackage{longtable}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\bibliographystyle{unsrt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{index}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lhelp}
\usepackage{optparams}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
%%\usepackage{algorithmic}
%%\usepackage{algorithm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{listings}
% \usepackage{breqn}

%
% Page setup
\setlength{\oddsidemargin}{0.5in}%
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}%
\setlength{\topmargin}{0.0in}%
\setlength{\textwidth}{6.0in}%
\setlength{\textheight}{9.0in}%
%\setlength{\marginparsep}{3 mm}%
%\setlength{\marginparwidth}{1.5 cm}%
\raggedbottom
%
\begin{document}
\begin{larger}PRILOGA K PROGRAMU: \textbf{DOKUMENTACIJA (model 1)}\end{larger} \vspace{10mm}

\begin{large}\textbf{Opis programa}\end{large} \vspace{10mm}

Program je narejen na statistični podlagi in sicer je osnovna ideja zasnovana na predpostavljeni normalni porazdelitvi ter na uporabi povprečja in standardnega odklona, saj je povprečje tisto, ki ga želimo nadzorovati (in spreminjati), standardni odklon pa je od njega neposredno odvisen oz. sta tesno povezana. \\

Ideja je zasnovana na generiranju naključnih populacij oz. populacij, ki kar se da natančno predstavljajo preteklo in trenutno dodeljevanje popustov. Za natančnejšo analizo in natančnejše rezultate naključno populacijo generiramo $n$-krat, da zaradi naključne izbire dobimo realnejše podatke. Iz vseh generiranih podatkov izberemo mediano. \\

Algoritem dela s pomočjo štirih populacij, ki jih uporabljamo skozi korake algoritma. Te so:
\begin{itemize}
	\item Učna populacija $P_u$: je populacija preteklega opazovanega obdobja. Iz nje, ob predpostavki da je porazdeljena normalno, dobimo povprečje in standardni odklon.
	\item Realna populacija $P_r$: realni dodeljeni popusti od nekega določenega datuma naprej.
	\item Polje simuliranih populacij $P_s[]$: element polja je naključna populacija, ki je po predpostavki normalno porazdeljena ter ima željeno ciljno povprečje in standardni odklon. Povprečje se od povprečja populacije $P_u$ razlikuje za $\mu_d$ (za koliko \% želimo spremeniti povprečje), standardni odklon pa se od standardnega odklona populacije $P_u$ razlikuje za $\sigma_d$ (za koliko \% želimo spremeniti standardni odklon).
	\item Nova populacija $P_n$: realni dodeljeni popusti tekočega dne.
\end{itemize}

Potrebne pretekle podatke dobimo iz baze, kjer so shranjeni znani pretekli podatki (v našem primeru je to .csv datoteka). \\

Potrebni podatki so:
\begin{itemize}
	\item ZAVAROVALNA\_POGODBA\_ID - identifikacijska številka zavarovalne pogodbe
	\item DT\_SKLENITVE - datum sklenitve zavarovalne pogodbe podan v obliki \texttt{llllmmdd}, kjer \texttt{llll} predstavlja leto, \texttt{mm} mesec in \texttt{dd} dan sklenitve
	\item PE - poslovna enota oz. segment podana v obliki \texttt{PE kk}, kjer \texttt{kk} prestavlja kratico mesta
	\item DODELJENI\_POPUSTI\_952\_ODS - dodeljeni popust zavarovalne pogodbe, podan z vrednostjo med 0 in 1, kjer je decimalni del od celega ločen s piko
\end{itemize}

Spodaj vidimo sestavo tabela, v kateri je tudi naveden primer vnosa ene vrstice oz. podatkov ene zavarovalne police.

\begin{scriptsize}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | l | l | l |}
    \hline
    ZAVAROVALNA\_POGODBA\_ID & DT\_SKLENITVE & PE & DODELJENI\_POPUSTI\_952\_ODS \\ \hline
		15230422 & 20131016 & PE MB & 0.33 \\    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{scriptsize}

\newpage

\begin{large}\textbf{Psevdokoda}\end{large} \vspace{10mm}

Razlago spremenljivk in programa najdete v poglavju Koraki programa. \\

\begin{algorithm}[H]
\caption{Psevdokoda programa}
 \KwData{$P_u$, $\mu_d$, $\sigma_d$, $stPop$}
 \KwResult{M, nmg // M-meja za avtoriziranje, nmg-namig avtorizantu}
	\textbf{Initialization of local variables:}\\
	s $|P_n|$ označimo moč populacije $P_n$\;
	$m$ := pričakovano število popustov\;
	$P_s[]$ := polje vseh naključnih populacij velikosti $stPop$\;
	nmgArray[] := polje namigov za trenutni dan velikosti $stPop$\;
	MArray[] := polje mej za trenutni dan velikost $stPop$\;
  $\mu$=mean($P_u$)+$\mu_d$\;
	$\sigma$=std($P_u$)+$\sigma_d$\;
	$M_z:=\mu+\sigma$ // začetna meja\;
	$k:=1$ // koeficient za premikanje meje\;
	\For{i:=1 \textbf{to} $stPop$}{
		$P_s[i]$ := nakljucna normalno porazdeljena populacija velikosti $m$ z $\mu$ in $\sigma$\;
	}
	$P_r:=\emptyset$\;
	$P_n:=\emptyset$\;
	\line(1,0){50} \\
	\For{vsak dan}{
		\For{i:=1 \textbf{to} $stPop$}{
			\begin{larger}$k:=\frac{\mu \cdot m-\sum_{\tiny{p\in P_r}}{p}}{\sum_{\tiny{p\in P_s}}{p}}$\end{larger}\;
			$MArray[i]:=k\cdot M_z$ // nova trenutna meja\;
			\begin{larger}$h=\frac{\mu \cdot m-\sum_{\tiny{p\in P_r}}{p}-\sum_{\tiny{p \in P_s[i], p < M}}{p}}{\sum_{\tiny{p \in P_s[i], p \geq M}}{p}}$\end{larger}\;
			$nmgArray[i] := 1-h$\;
			$P_n$ := nove prejete vrednosti\;
			iz $P_s[i]$ odstrani $|P_n|$ naključnih vrednosti\;
			$P_r:=P_r+P_n$\;
			%\eIf{understand}{
			 %go to next section\;
			 %current section becomes this one\;
			 %}{
			 %go back to the beginning of current section\;
			}
			$M = \text{mediana} (MArray)$ //meja za ta dan\;
			$nmg = \text{mediana}(nmgArray)$ // namig za ta dan\;
	}
\end{algorithm}

\newpage
\begin{large}\textbf{Koraki programa}\end{large} \vspace{10mm}


%\textbf{\textcolor{red}{Koraki programa:}}
\begin{enumerate}
	\item Izračunamo $\sigma$ (standardni odklon) in $\mu$ (povprečje) učne populacije $P_u$.
	\item Generiramo polje velikosti $stPop$ simuliranih populacij $P_s[]$. Posamezna populacija $P_s[i]$ je velikosti $m$, katero običajno določimo na podlagi števila popustov v enakem obdobju leto nazaj in indeksa rasti.
	\item Realna populacija $P_r$ je na začetku prazna.
	\item Nova populacija $P_n$ je na začetku prazna. \\
	
	Dnevno ponavljamo naslednje korake:\\
	Ponavljamo za i := 1 do $stPop$:\\
	\item Izračunamo $k$ iz enačbe:
	$$\mu = \frac{\sum_{\tiny{p\in P_r}}{p}+k\cdot \sum_{\tiny{p\in P_s[i]}}{p}}{m},$$
	kjer je $\mu$ povprečje od $P_u$, $P_r$ je realna populacija, $P_n$ nova populacija, $P_s[i]$ simulirana populacija in $m$ velikost simulirane populacije. \\
	Če $k=1$, pomeni, da mejo ohranjamo oz. se ta ne spremeni.
	\item Za mejo $MArray[i]$ postavimo vrednost $k\cdot(\mu+\sigma)$.
	\item Izračunamo $h$ iz enačbe:
	$$\mu=\frac{\sum_{\tiny{p\in P_r}}{p}+\sum_{\tiny{p \in P_s, p < M}}{p}+h\cdot\sum_{\tiny{p \in P_s, p \geq M}}{p}}{m}$$
	\item Za namig $nmgArray[i]$ postavimo vrednost $1-h$
	\item Novo populacijo $P_n$ prepišemo z novimi prejetimi vrednostmi.
	\item Iz simulirane populacije $P_s[i]$ naključno odstranimo toliko elementov oz. popustov, kolikor jih je v novi populaciji $P_n$.
	\item K realni populaciji $P_r$ dodamo novo populacijo $P_n$.
	\item Ko zaključimo z vsemi simuliranimi populacijami določimo namig $nmg =$mediana $(nmgArray)$ in mejo $M = \text{mediana}(MArray)$
\end{enumerate} \vspace{10mm}

\newpage
\begin{large}\textbf{Funckije}\end{large} \vspace{10mm}

Funkcija \emph{generirajModel}, ki je tudi glavna funkcija programa, ima naslednje parametre:
\begin{itemize}
	\item \emph{datumOd} - začetni datum učnega obdobja
	\item \emph{datumDo} - končni datum učnega obdobja
	\item \emph{datumOd2} - začetni datum realnega obdobja
	\item \emph{datumDo2} - končni datum realnega obdobja
	\item \emph{privzetaMejaZaAvtorizacijo} - sedanja oz. trenutna fiksna privzeta meja za avtoriziranje. Potrebujemo jo za primerjavo števila potrebnih avtorizacij pri tej meji s številom potrebnih avtorizacij pri meji, ki jo vrne program, da bi ugotovili, za koliko se število avtorizacij zmanjša (ali poveča)
	\item \emph{dPovprecje} ($\mu_d$) - za koliko odstotkov želimo spremeniti povprečje (če ga hočemo zmanjšati, mora biti negativno, vrednosti morajo biti med 0 in 1)
	\item \emph{dSD} ($\sigma_d$) - analogno kot dPovprecje, le da gre za standardni odklon
	\item \emph{dAvtorizacije} - za koliko znižamo popust, če se znajde v avtorizaciji
	\item \emph{stPop} - koliko naključnih populacij bomo generirali
	\item \emph{segment} oz. zavarovalniška enota (PE) - opcijski parameter
\end{itemize} \vspace{10mm}

Funkcija \emph{dolociMejo} vrne mejo za avtoriziranje za izbran datum.\\

Program vrne naslednje podatke:
\begin{itemize}
	\item \emph{stAvtorizacij} (koliko avtorizacij je v testnem obdobju bilo potrebno) in \emph{stAvtorizacijPrivzeto} (koliko avtorizacij bi bilo potrebno pri neki fiksni privzeti meji)
	\item Razliko med stAvtorizacij in stAvtorizacijPrivzeto in razmerje oz. odstotek zmanjšanja števila avtorizacij.
\end{itemize} \vspace{10mm}

\newpage
\begin{large}\textbf{Navodila uporabniku}\end{large} \vspace{10mm}
%\textbf{\textcolor{red}{Navodila uporabniku:}} \\

Uporabnik mora vnesti parametre funkcije \emph{generirajModel} (opis parametrov je zapisan pri opisu funkcije). Po vnosu parametrov program vrne \emph{mejo za avtoriziranje} za vsak dan testnega obdobja. Parametre funkcije \emph{dolociMejo} uporabnik ne rabi navajati, saj se prenesejo iz funkcije \emph{generirajModel}.\\ \vspace{10mm}

\newpage
\begin{large}\textbf{Primer preprostega klica funkcije}\end{large} \vspace{10mm}

%\textbf{\textcolor{red}{Primer preprostega klica funkcije:}}\\
\begin{lstlisting}[language=R]
simulator <- generirajModel("20140101","20140131",
 "20140201","20140228", 0.37, dPovprecje = -0.02, 
 dSD = -0.03, dAvtorizacije = -0.05, stPop = 10)
print(simulator)
\end{lstlisting}
Funkcija bo simulirala obdobje od 1. februarja do 28. februarja s podanimi parametri in nato shranila v objekt \texttt{simulator} število avtorizacij z uporabo meje, ter primerjavo z številom avtorizacij, če bi uporabljali privzeto mejo. Te podatke nato izpišemo.\\


\end{document}
